% \documentclass[10pt,a4paper]{article}
% \usepackage[utf8]{inputenc}
% \usepackage{amsmath}
% \usepackage{amsfonts}
% \usepackage{amssymb}
% \usepackage{array}
% \begin{document}
%% 	\chapter{Rappel}
% 		\subsection{Conséquence logique}
% 			$p$ est conséquence logique de $q$ si et seulement si $p \Rightarrow q$ est une tautologie. En d'autres termes, si
% 			\begin{center}
% 			\begin{tabular}{ll}
% 			$p \models q$ & $q$ est valide dans tous les modèles de $p$ \\
% 			&\\
% 			alors & \\
% 			$\models (p \Rightarrow q)$ & $p \Rightarrow q$ est une tautologie.\\
% 			&\\
% 			On peut donc écrire & \\
% 			$p \Rrightarrow q$ & $p$ est conséquence logique de $q$.\\
% 			\end{tabular}
% 			\end{center}
% 			Cependant, la conséquence logique ($\Rrightarrow$) n'est pas une proposition logique (cf. syntaxe d'une proposition).
% 		
% 		\subsection{Équivalence logique}
% 			Par le raisonnement ci-dessus, on peut dire que $p$ est logiquement équivalent à $q$ si et seulement si
% 			\begin{center}
% 			\begin{tabular}{ll}
% 			$p \models q$ & $q$ est valide dans tous les modèles de $p$ \\
% 			$q \models p$ & $p$ est valide dans tous les modèles de $q$ \\
% 			&\\
% 			et donc & \\
% 			$\models (p \Rightarrow q)$ & $p \Rightarrow q$ est une tautologie et\\
% 			$\models (p \Rightarrow q)$ & $p \Rightarrow q$ est une tautologie.\\
% 			&\\
% 			On peut donc écrire & \\
% 			%impossible de trouver l'équivalence logique en symbole
% 			$p \Lleftarrow \Rrightarrow q$ & $p$ est conséquence logique de $q$.\\ 
% 			\end{tabular}
% 			\end{center}
% 			L'équivalence logique n'est pas non plus une proposition logique.\\
% 			
% 			Il ne faut pas non plus oublier la différence entre phrase propositionnelle ($p$, $q$, $s$,...) et propositions primaires ($P$, $Q$, $S$,...) (cf. syntaxe d'une proposition) :
% 			\begin{center}
% 			\begin{tabular}{ll}
% 				$p \Rightarrow q$ & n'est pas une proposition\\
% 				
% 				mais &\\
% 				$P \land Q \Rightarrow R \land \lnot S$ & en est bien une.\\
% 			\end{tabular}
% 			\end{center}
% 	
	\chapter{Preuves en logique propositionnelle}
		Une preuve est un raisonnement déductif qui démontre si une proposition
est vraie ou fausse.
On distingue des preuves informelles et des preuves formelles.
Une preuve informelle est un raisonnement en langage naturel, parfois augmenté avec des
notations mathématiques.
Une preuve formelle est un objet mathématique qui formalise le raisonnement déductif.
Un des buts de la logique mathématique est de prouver le plus possibles des résultats
mathématiques avec des preuves formelles.

Au 20ème siècle les mathématiciens sont arrivés à prouver la plupart des mathématiques
classiques (telles qu'utilisées par des ingénieurs) avec des preuves formelles.
Un des résultats les plus célèbres est la preuve formelle du théorème des quatre couleurs,
fait par Georges Gonthier et Benjamin Werner avec l'assistant de preuve Coq (un logiciel
qui automatise la plupart des manipulations formelles nécessaires).
Ce théorème dit que toute carte découpée en régions connexes peut être colorée avec seulement
quatre couleurs, de sorte que deux régions adjacentes ont toujours des couleurs distinctes.

Dans ce chapitre nous allons définir des preuves formelles pour la logique propositionnelle.
Nous présenterons trois approches:
		\begin{itemize}
			\item Table de vérité
			\item Preuve transformationnelle
			\item Preuve déductive (la plus générale)		
		\end{itemize}

		\section{Preuve avec table de vérité}
La preuve formelle la plus simple est une table de vérité.
			\newcolumntype{x}{>{\itshape\bfseries}c}
		Prouvons que $\lnot (P \land Q) \Leftrightarrow (\lnot P \lor \lnot Q)$ est vrai :
			\begin{center}
			\begin{tabular}{cc|ccxcx}
			$P$ & $Q$ & $\lnot P$ & $\lnot Q$ & $(\lnot P \lor \lnot Q)$ & $P \land Q$ & $ (\lnot P \lor \lnot Q)$\\
			\hline
			F&F&T&T&T&F&T\\
			T&F&F&T&T&F&T\\
			F&T&T&F&T&F&T\\
			T&T&F&F&F&T&F\\
			\end{tabular}
			\end{center}

On peut constater que le vecteur de vérité de $\lnot (P \land Q)$ est équivalent à celui de $(\lnot P \lor  \lnot Q)$. La preuve a donc vérifié la véracité de la proposition.
Notez qu'une table de vérité est un objet mathématique en métalangage
parce qu'elle n'est pas une proposition.

L'inconvénient de cette méthode de preuve est qu'elle devient rapidement très lourde quand le nombre de propositions premières augmente. Il faut en effet $2^n$ lignes dans la table pour $n$ propositions. 

\section{Preuve transformationnelle}

Une preuve transformationnelle est une séquence de transformations
$p_1 \Lleftarrow \Rrightarrow p_2 \Lleftarrow \Rrightarrow \cdots \Lleftarrow \Rrightarrow p_n$,
dans laquelle on a toujours $p_i \Lleftarrow \Rrightarrow p_{i+1}$
(équivalence logique entre éléments adjacents dans la séquence).
Une preuve transformationnelle est aussi un objet mathématique en métalangage.
Pour faciliter la création d'une preuve transformationnelle,
on utilise des "Lois", c'est-à-dire des équivalences connues.
			\begin{center}
			\begin{tabular}{|ll|}
			\hline
			$p \Lleftarrow \Rrightarrow p \lor p$ & Idempotence\\
			$p \lor q \Lleftarrow \Rrightarrow q \lor p$ & Commutativité\\
			$(p \lor q) \lor r \Lleftarrow \Rrightarrow p \lor (q \lor r)$ & Associativité\\
			$ \lnot \lnot p \Lleftarrow \Rrightarrow p$ & Double Négation\\
			$p \Rightarrow q \Lleftarrow \Rrightarrow \lnot p \lor q$ & Implication\\
			$\lnot (p \land q) \Lleftarrow \Rrightarrow \lnot p \lor \lnot q$ & $1^{ere}$ loi de De Morgan\\
			$p \Leftrightarrow q \Lleftarrow \Rrightarrow (p \Rightarrow q) \land (q \Rightarrow p)$ & Équivalence\\
			\hline
			\end{tabular}
			\end{center}
On ajoute deux règles supplémentaires : la transitivité et la substitution.
			\subsection*{Transitivité de l'équivalence}
			\indent Si $p \Lleftarrow \Rrightarrow q$ et $q \Lleftarrow \Rrightarrow r$, alors $p \Lleftarrow \Rrightarrow r$.
			\subsection*{Substitution}
			Il est autorisé de remplacer une formule par une formule équivalente à l’intérieur d’une autre formule. Autrement dit : \\
			\indent Soit p,q,r des formules propositionnelles.\\
			\indent Si $p \Leftrightarrow q$ et $r(p)$, alors $r(p) \Lleftarrow \Rrightarrow r(q)$.\\
			On peut remplacer $p$ par $q$ car elles sont équivalentes. 
			
			
			\subsection*{Exemple}
			On veut prouver : $p \land (q \land r) \Lleftarrow \Rrightarrow (p \land q) \land r$
			\begin{center}
			\begin{tabular}{ll}
			
			$p \land (q \land r)$ & $\Lleftarrow \Rrightarrow p \land \lnot \lnot (q \land r)$\\
			& $\Lleftarrow \Rrightarrow p \land \lnot (\lnot q \lor \lnot r)$\\
			& $\Lleftarrow \Rrightarrow \lnot \lnot (p \land \lnot (\lnot q \lor \lnot r))$\\
			& $\Lleftarrow \Rrightarrow \lnot (\lnot p \lor \lnot \lnot (\lnot q \lor \lnot r))$\\
			& $\Lleftarrow \Rrightarrow \lnot (\lnot p \lor (\lnot q \lor \lnot r))$\\
			& $\Lleftarrow \Rrightarrow \lnot ((\lnot p \lor \lnot q) \lor \lnot r)$\\
			&$\vdots$\\
			& effectuer les mêmes lois dans le sens contraire \\
			&$\vdots$\\
			& $\Lleftarrow \Rrightarrow (p \land q) \land r$\\
			\end{tabular}
			\end{center}
Le problème de cette méthode de preuve est qu'elle requiert de l'intuition, de la créativité. Elle n'est donc pas forcément plus efficace que les tables de vérité, surtout si "l'astuce" est difficile à trouver.
		
\section{Preuve déductive}

Une preuve déductive est un objet mathématique qui formalise une séquence
de pas de raisonnement simples.
Chaque pas doit être justifié avec le nom de la règle ou la loi qui est utilisée.
Les pas utilisent trois techniques de raisonnement différentes:
les équivalences logiques, les règles d'inférence et les schémas de preuve.
Avec ces techniques,
une preuve déductive est beaucoup plus expressive qu'une preuve transformationnelle.

\subsection{Equivalences logiques}
			\begin{center}
			\begin{tabular}{ll}
			$p \Lleftarrow \Rrightarrow p \lor p$ & Idempotence de $\lor$\\
			$p \lor q \Lleftarrow \Rrightarrow q \lor p$ & Commutativité de $\lor$\\
			$(p \lor q) \lor r \Lleftarrow \Rrightarrow p \lor (q \lor r)$ & Associativité de $\lor$\\
			$ \lnot \lnot p \Lleftarrow \Rrightarrow p$ & Double Négation\\
			$p \Rightarrow q \Lleftarrow \Rrightarrow \lnot p \lor q$ & Implication\\
			$\lnot (p \land q) \Lleftarrow \Rrightarrow \lnot p \lor \lnot q$ & $1^{ere}$ loi de De Morgan\\
			$\lnot (p \lor q) \Lleftarrow \Rrightarrow \lnot p \land \lnot q$ & $2^{eme}$ loi de De Morgan\\
			$(p \land q) \lor r \Lleftarrow \Rrightarrow (p \lor r) \land (q \lor r)$ & Distributivité de $\lor$\\
			\end{tabular}
			\end{center}
À ces équivalence nous ajoutons aussi l'idempotence, la commutativité, l'associativité et
la distributivité de $\land$.\\
			
\subsection{Règles d'inférence}
		
À la différence de la preuve transformationnelle, les règles d'inférences ont une direction : elles commencent par les prémisses et se terminent par la conclusion.
Pour chaque règle, si les prémisses sont vraies, alors la conclusion est vraie.
Nous utilisons un raisonnement informel pour justifier chaque règle.
		\begin{center}
		\begin{tabular}{llp{3cm}l}
		
   			Conjonction : &
   			\begin{tabular}{cl}
      		p & prémisse\\
      		q & prémisse\\
      		\line(1,0){25}&\\
      		$p\land q$ & Conclusion
   			\end{tabular} 
   			&
   			
   			Simplification : &
   			\begin{tabular}{c}
      		$p \land q$ \\
      		\hline
      		$p$\\
   			\end{tabular} \\
   			&\\
   			
   			Addition : &
   			\begin{tabular}{c}
      		$p $ \\
      		\hline
      		$p \lor q$\\
   			\end{tabular}
   			&
   			
   			Contradiction : &
   			\begin{tabular}{c}
      		$p$ \\
      		$\lnot p$\\
      		\hline
      		$q$\\
   			\end{tabular}\\
   			&\\
   			
   			Double Négation : &
   			\begin{tabular}{c}
      		$\lnot \lnot p $ \\
      		\hline
      		$p$\\
   			\end{tabular}
   			&
   			
   			\raggedright Transitivité de l'équivalence : &
   			\begin{tabular}{c}
      		$p \Leftrightarrow q$ \\
      		$q \Leftrightarrow r$ \\
      		\hline
      		$p \Leftrightarrow r$\\
   			\end{tabular}\\
   			&\\
   			
   			Modus Ponens : &
   			\begin{tabular}{c}
      		$p \Rightarrow q$ \\
      		$p$ \\
      		\hline
      		$q$\\
   			\end{tabular}
   			&
   			
   			Modus Tollens : &
   			\begin{tabular}{c}
      		$p \Rightarrow q$ \\
      		$\lnot q$ \\
      		\hline
      		$\lnot p$\\
   			\end{tabular}\\
   			&\\
   			
   			Loi d'équivalence : &
   			\begin{tabular}{c}
      		$p \Leftrightarrow q$ \\
      		\hline
      		$q \Leftrightarrow p$\\
   			\end{tabular}\\		
		\end{tabular}
		\end{center}
		
\subsection{Schémas de preuve}

En plus des équivalences logiques et des règles d'inférence,
nous ajoutons deux schémas de preuve qui formalisent des
techniques de raisonnement plus abstraites:
le théorème de déduction et la démonstration par l'absurde.
Ces schémas donnent à l'approche de preuve déductive une grande expressivité,
beaucoup plus qu'une preuve transformationnelle.

\subsubsection*{Théorème de déduction (preuve conditionnelle)}

Pour prouver la proposition $s\Rightarrow t$, on suppose $s$ vrai.
La proposition $s$ s'ajoute donc aux prémisses utilisées dans la preuve.  
Ensuite, on fait une preuve de $t$:
on peut construire une preuve (objet mathématique) de $t$ en commençant de $s$.
On note ce théorème $s \vdash t$.
On écrit ce schéma un peu comme une règle d'inférence:
			\begin{center}
			\begin{tabular}{c}
      		$p,...,r,s \vdash t$ \\
      		\hline
      		$p,...,r \vdash s\Rightarrow t$\\
   			\end{tabular}\\
			\end{center}
On déduit $t$ et donc on sait que l'hypothèse $s\Rightarrow t$ est vraie et on l'évacue.
			
			\textbf{Remarque :} Il ne faut pas confondre les deux notations $p\models t$ et $p\vdash t$.
			\begin{itemize}
			\item $p\models t$ est une notion de vérité (tout modèle de $p$ est un modèle de $t$), et donc de sémantique;
			\item $ p\vdash t$ est une notion syntaxique (en commençant de $p$ on peut construire une preuve de $t$),
car une preuve est une séquence de manipulations syntaxiques.
			\end{itemize}
			
\subsubsection*{Démonstration par l'absurde (preuve par contradiction)}
		On suppose que les prémisses $p, ..., q$ n'ont pas de problème,
c'est-à-dire qu'on ne peut pas prouver une contradiction à partir de ces propositions.
Ensuite, on ajoute $r$ aux prémisses.
S'il est possible de prouver $s$ et aussi de prouver $\lnot s$, cela signifie qu'il y a une erreur dans les prémisses.
On suppose que c'est l'ajout $r$ qui est fautif.
On justifie qu'il n'y a aucune contradiction dans $p, ... ,q$ car on part du principe qu'il existe un modèle de $p,...q$.
On écrit ce schéma ainsi:
		\begin{center}
			\begin{tabular}{c}
      		$p,...,q,r \vdash s$ \\
      		$p,...,q,r \vdash \lnot s$\\
      		\hline
      		$p,...,q \vdash \lnot r$\\
   			\end{tabular}\\
			\end{center}
			
\section{Exemple de preuve déductive}

Nous donnons un premier exemple de preuve déductive.
Voici les propositions premières :
\begin{enumerate}
\item[A =] "tu manges bien"
\item[B =] "ton système digestif est en bonne santé"
\item[C =] "tu pratiques une activité physique régulière"
\item[D =] "tu es en bonne forme physique"
\item[E =] "tu vis longtemps"
\end{enumerate}
On peut maintenant établir une théorie, c'est-à-dire, un ensemble de propositions,
dont on espère qu'elle aura un modèle.

\paragraph{Théorie} 
\begin{enumerate}
\item $A \implies B$
\item $C \implies D$
\item $B \lor D \implies E$
\item $\lnot E$
\end{enumerate}

\paragraph{À prouver} $\lnot A \land \lnot C$

\paragraph{Preuve}
Voici la preuve déductive.  Nous la mettons dans un cadre pour souligner qu'elle est un objet mathématique.
Chaque ligne est où une prémisse, où un pas de raisonnement (une équivalence ou une règle d'inférence).
Pour chaque ligne il faut donner le nom de la règle qui est appliquée, cela s'appelle la {\em justification}
et c'est une partie importante de la preuve.
Les deux schémas se présentent avec des indentations; la partie indentée d'une preuve contient une prémisse
en plus ($s$ pour la preuve conditionnelle, $r$ pour la preuve indirecte).

\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
1. A$\Rightarrow$B & prémisse \\
2. C$\Rightarrow$D & prémisse \\
3. B$\lor$D $\Rightarrow$E & prémisse \\
4. $\lnot$E & prémisse \\ 
\indent 5. A & hypothèse \\
\indent 6. B & modus ponens (1) \\
\indent 7. B$\lor$D & addition (6) \\
\indent 8. E & modus ponens (7) \\
9. $\lnot$A & preuve indirecte \\
\indent 10. C & hypothèse \\
\indent 11. D & modus ponens (2) \\
\indent 12. D$\lor$B & addition (11) \\
\indent 13. B$\lor$D & commutativité (12)\\
\indent 14. E & modus ponens (9) \\
15. $\lnot$C & preuve indirecte \\
16. $\lnot$A $\land$ $\lnot$C & conjonction (9,15) \\
\hline
\end{tabular}\\

Les quatre premières lignes introduisent les prémisses (les propositions de la théorie).
La ligne 5 commence une première preuve indirecte: on fait l'hypothèse A
et ensuite on déduit E (sur la ligne 8).  C'est une contradiction avec la prémisse $\lnot$E
et donc on vient de prouver $\lnot$A (sur la ligne 9).
La ligne 10 commence une deuxième preuve indirecte: on fait l'hypothèse C
et ensuite on déduit E (sur la ligne 14).  De nouveau, c'est une contradiction (avec la prémisse $\lnot$E)
et donc on vient de prouver $\lnot$C (sur la ligne 15).
Les justifications pour les lignes 9 et 15 sont {\em preuve indirecte}.

Avec cette preuve déductive,
nous avons pu prouver que tu ne manges pas bien et que tu ne pratiques pas d'activité physique régulière. 
% Maintenant nous allons automatiser les preuves, quand elles existent.
% Mais il faut savoir s'il peut tout résoudre ou pas. 
% Dans la section suivante
% on va donc construire un algorithme nous permettant de trouver automatiquement les preuves en logique propositionnelle.
% \end{document}

%% Partie 4 commence ici

% \section{Deux règles plus sophistiquées}
% \subsection{Théorème de déduction}
% 
% \begin{itemize}
% \item  Pour prouver s $\Rightarrow$ t
% \item  On suppose s vrai
% \item  On déduit t
% \item  Ensuite, on évacue l'hypothèse
% \end{itemize}
% 
% 
% \textit{Notation: p $\vdash$ t (on peut prouver t à partir de p) }
% 
% \subsubsection{Prémisse:}
% 
% \begin{equation}
% \frac{p,..., r, s \vdash t} 
% {p,..., r \vdash (s \Rightarrow t)}
% \end{equation}
% 
% \subsubsection{Conclusion:}
% 
% Déduire une implication
% 
% \subsection{Preuve par contradiction (ou preuve indirecte)}
% 
% On prend une hypothèse, et on peut prouver qu'elle est vraie ou fausse, d'où l'hypothèse n'est pas bonne.
% 
% \subsubsection{Prémisse:} 
% on suppose que p...q n'a pas de problème
% 
% \begin{equation}
% \begin{split}
% p,...,q, r, s \vdash s \\
% \frac{p,...,q, r, s \vdash \lnot s}
% {p,...,q \vdash \lnot r}
% \end{split}
% \end{equation}
% 
% \subsubsection{Conclusion:}
% 
% si p...q n'a pas de problème, on se focalise alors sur r

\section{Exemples de l'utilisation des schémas}

Pour illustrer l'utilisation des deux schémas, la preuve conditionnelle et la preuve par contradiction,
nous allons prouver la même conclusion en trois manières, avec chaque schéma et sans schéma.
\begin{itemize}
\item Prémisse: $(p \land q) \lor r$
\item Conclusion: $\lnot p \Rightarrow r$
\end{itemize}

\subsection{Exemple sans schéma}

\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
1. $(p \land q) \lor r$ & \textit{Prémisse} \\
2. $r \lor (p \land q)$ & \textit{Commutativité en 1} \\
3. $(r \lor p) \land (r \lor q)$ & \textit{Associativité en 2}\\
4. $(r \lor p)$ & \textit{Simplification en 3}\\
5. $(p \lor r)$ & \textit{Commutativité en 4}\\
6. $\lnot \lnot p \lor r $ & \textit{Loi de la négation en 5}\\
7. $\lnot p \Rightarrow r $ & \textit{Implication en 6}\\
\hline
\end{tabular}

\subsection{Exemple de preuve conditionnelle}

\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
1. $(p \land q) \lor r $ & \textit{Prémisse} \\
2. $\lnot \lnot(p \land q) \lor r $ & \textit{Double négation en 1} \\
3. $\lnot ( \lnot p \lor \lnot q) \lor r $ & \textit{Loi De Morgan en 2} \\
4. $\lnot p \lor \lnot q \Rightarrow r $ & \textit{Implication en 3}\\
\indent 5.  $\lnot p $ & \textit{Hypothèse}\\
\indent 6.  $\lnot p \lor \lnot q $& \textit{ Addition sur 5}\\
\indent 7.  $r$ & \textit{ Modus Ponens sur 4 et 6}\\
8.  $\lnot p \Rightarrow r $& \textit{Evacuation de l'hypothèse}\\
\hline
\end{tabular}

\subsection{Exemple de preuve par contradiction}

\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
1. $(p \land q) \lor r $ & \textit{Prémisse}\\
2. $ (p  \lor r) \land (q \lor r)$ & \textit{Distributivité sur 1}\\
3. $(p \lor r)$ & \textit{Simplification en 2}\\

 \indent 4. $\lnot ( \lnot p \Rightarrow r)$ & \textit{Hypothèse}\\
 \indent 5. $\lnot ( \lnot \lnot p \lor r)$ &\textit{Implication en 4}\\
 \indent 6. $\lnot (p \lor r)$ & \textit{ Négation en 5}\\


7. $\lnot \lnot (\lnot p \Rightarrow r) $ & \textit{ Preuve par contradiction}\\
8. $\lnot p \Rightarrow r $ & \textit{Négation en 7}\\
\hline
\end{tabular}


\section{Quelques concepts supplémentaires}
\subsection{Principe de dualité }

\subsubsection{Dans les formules sans $\rightarrow$ :}

\begin{align*}
\land \leftrightarrow \lor \\ 
\true \leftrightarrow \false 
\end{align*}
\begin{align*}
\models \lnot ( p \land q)  \Leftrightarrow \lnot p \lor \lnot q \\
\models \lnot ( p \lor q)  \Leftrightarrow \lnot p \land \lnot q 
\end{align*}

\subsubsection{Formule quelconque:}

\begin{align*}
\land \leftrightarrow \lor \\ 
\true \leftrightarrow \false \\ 
p \leftrightarrow \lnot p 
\end{align*}

 Justification en raisonnant sur les modèles:
 \begin{align*}
	 (p_1,...,p_n) \models q \hspace{1cm} ssi \models (p_1 \land ... \land p_n \land q) \leftrightarrow false \\
	 ssi \models ( \lnot p_1 \lor ... \lor \lnot p_n \lor q) \leftrightarrow \true
 \end{align*}



% \subsection{Algorithme de normalisation}
% 
% Toute formule peut être transformée en une formule équivalente, la forme normale,
% qui a toujours la même forme.
% La forme normale facilite les manipulations des formules par des algorithmes.
% Nous allons introduire une forme normale que nous allons utiliser pour l'algorithme de preuve.
% 
% \subsubsection{Forme normale}
% 
% Il y a deux formes normales qui sont souvent utilisées:
% la forme normale conjonctive (FNC) et la forme normale disjonctive (FND).
% Pour l'algorithme de preuve, nous allons utiliser la FNC, mais comme la FND est parfois importante,
% nous les définissons toutes les deux.
% Dans la FNC, la formule est écrite comme une conjonction de disjonctions.
% Dans la FND, la formule est écrite comme une disjonction de conjonctions.
% À l'intérieur de chaque forme normale on trouve des propositions premières ou des négations des propositions premières.
% Voici un exemple de chaque forme normale:
% \begin{itemize}
%   \item FNC: $( P \lor \lnot Q ) \land ( Q \lor A ) \land ( \lnot S \lor R )$  
%   \item FND: $( P \land \lnot Q ) \lor ( Q \land A ) \lor ( \lnot S \land R )$  
% \end{itemize}
% Pour faciliter la discussion autour des formes normales, nous introduisons une terminologie:
% \begin{itemize}
% \item Un {\em littéral}, écrit $L$, est où une proposition première où la négation d'une proposition première.
% Pour une proposition première $P$ on peut faire deux littéraux,
% $P$ et $\lnot P$.
% \item Une {\em clause}, écrite $C$, est (pour la forme normale conjonctive) une disjonction de littéraux.
% On écrit $\lor L_i$ ou $( L_1 \lor L_2 \lor L_3 \lor ... \lor L_i )$.
% \end{itemize}
% 
% \subsubsection{Algorithme de normalisation}
% 
% Nous donnons une explication brève de l'algorithme de normalisation,
% qui peut transformer toute formule en forme normale conjonctive.
% L'algorithme a quatre phases:
% \begin{enumerate}
% \item Eliminer les $\rightarrow$ et $\leftrightarrow$ en les remplaçant par des formules équivalentes.  Par exemple, $p \rightarrow q$ sera remplacée par $\lnot p \lor q$.
% \item Déplacer les négations vers l'intérieur (jusqu'à dans les propositions premières) en utilisant les formules de De Morgan.
% \item Déplacer les disjonctions ($\lor$) vers l'intérieur en utlisant les lois distributives.
% \item Simplifier en éliminant les formes $(P \lor \lnot P)$ dans chaque disjonction.
% \end{enumerate}
% 
% \subsubsection{Exemple de normalisation}
% 
% \begin{align*}
% & (P \rightarrow (Q \rightarrow R)) \rightarrow ((P \land S) \rightarrow R) \\
% & \lnot (\lnot P \lor (\lnot Q \lor R)) \lor (\lnot (P \land S) \lor R) \\
% & ( \lnot \lnot P \land \lnot (\lnot Q \lor R)) \lor ((\lnot P \lor \lnot S) \lor R) \\
% & (P \land (Q \land \lnot R)) \lor ( \lnot P \lor \lnot S \lor R) \\
% & (P \lor \lnot P \lor \lnot S \lor R) \land ( Q \lor \lnot P \lor \lnot S \lor R) \land (\lnot R \lor \lnot P \lor \lnot S \lor R) \\
% & (Q \lor \lnot P \lor \lnot S \lor R) 
% \end{align*}
% 
